\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xltxtra}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{Century Schoolbook L}
 \usepackage[francais]{babel}
 
 \usepackage{geometry}
 \geometry{ hmargin=0.5cm, vmargin=0.5cm } 

\makeatletter
\renewcommand\section{\@startsection
{section}{1}{0mm}    
{\baselineskip}
{0.5\baselineskip}
{\normalfont\normalsize\textbf}}
\makeatother



\begin{document}



\textbf{La construction de l'identité personnelle du jeune vers l'âge adulte, garçon et filles, 156} \\

\textbf{Mots clés : }
\begin{itemize}
\item les différents collectifs (les << nous >>)
\item construction de l'adolescence en tant que personnalité unique
\item Rôle de école ds construction
\item relations parents-écoles
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Objectif :}


\begin{enumerate}
\item comprendre spécificités de enfance et de ado
\item connaître déterminants sociaux du passage d'1 âge à l'autre
\item identifier invariants de construction de autonomie de la personne
\item comprendre rôle de école ds dvpt individuel \\
\end{enumerate}

\textbf{1. La difficile sortie de l'enfance} \\

\begin{itemize}
\item pdt enfance, individu se perçoit comme membre de sa famille. Famille = 1er collectif au sein duquel enfant se pense exister.
\begin{enumerate}
\item Ado modifie ce schéma. Apparition d'autres collectifs. << Nous >> familial destabilisé / << nous >> générationel. Conflit des générations : << nous avec copains, on fait pas pareil que nous avec parents >>. \\
\end{enumerate}

\item conquête d'autonomie fonctionnera pas si c'est dans conflits permanent avec parents, entre jeune et monde des adultes, qui doit devenir son monde. \\
\begin{enumerate}
\item ici que école (et surtout collège) a rôle important. Fait vivre << communauté éducative >> autour du jeune. \\
\item c'est à entrée au collège que jeune s'aperçoit que appartenance familiale relative.\\
\item \textbf{collège = lieu où ado est écouté / d'autres que ses parents}. Lieu d'expérimentation, sous regard de ses pairs et d'autres adultes. \\
\item CPE au coeur de articulation de ts ces regards. Doit écouter, corriger appréciations erronées, aider jeune à devenir autonome, tt en respectant autres. Doit comprendre le malaise qd existe et recourir à famille s'il le faut.\\
\end{enumerate}

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
\textbf{La sortie de l'enfance passe par la conquête de l'autonomie.}\\
DE VOS Bernard, Actes de la table ronde bruxelloise, 5 novembre 2008\\

"Il est important d'identifier le malaise que les jeunes peuvent ressentir. [...] Il faut favoriser la participation des jeunes, reconnaître leurs compétences, poser un regard positif sur eux et les prendre au sérieux plutôt que les prendre au mot. Ce qu'il manque aux jeunes in fine, c'est l'attachement, ie le sentiment d'être important dans le regard de quelqu'un. >>
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\textbf{2. Individualisation et socialisation}\\

\item recul des repères qui fondaient identité collective de nos société, lié à montée de individualisation.\\
\begin{enumerate}
\item au nom du principe qui veut qu'à tout âge on soit une personne pourvue de droit et devoirs individuels, société tend à atténuer frontières entre divers âges de la vie. << flou des âges >>. \\
\end{enumerate}

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Le flou des âges et l'individualisation} \\
SINGLY, François de, \textit{Les Adonaissants}, 2006, p. 12-13. \\

\item adultes auraient perdus leurs repères, cherchant à s'aligner sur les ados. Peur de inversion (ado adultes, adultes ado) = traduit résistance à individualisation.
\item individualisation = droit pour tout individu de ne pas être défini seulement / une place (dans ordre des générations, des sexes, des institutions). 1 garçon ou 1 fille n'est pas seulement << fille de >> avec ses parents, tt comme une femme n'est pas juste << épouse de >> avec son mari.\\
\begin{enumerate}
\item chacun peut être considéré comme individu à part entière, en tant que personne. \\

\item Nlle manière de définir les individus bouleverse les barrières traditionnelles entre les âges, genres, orientations sexuelles. \\

\item Engendre un flou : enfants ont droits sans attendre l'âge adulte. Mais signifie pas que enfant devient un adulte.
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\item PROBLEME : cette recherche de collectif auxquels s'assimiler est \textbf{processus nécessaire au dvpt de ado vers autonomie}, vers construction de individualité = résultat d'une succession d'adhésion de soir à différents collectifs.\\

\item Conception de processus d'individualisation à partir de collectifs trouve origines ds philosophie des Lumières. Ts individus doivent être autonomes, penser / eux-mêmes.

\vspace{0.5cm}

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
\textbf{Les lumières à l'origine de l'individualisation} \\

KANT Emmanuel, Qu'est-ce que les Lumières ?, 1784. \\

<< Sapere aude ! [Ose penser ! ] Aie le courage de te servir de ton propre entendement. Voici la devise des Lumières ! >> Homme doit sortir de sa minorité / sa capacité à pvr penser sans la direction d'autrui.\\
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\item Pr le faire, jeune doit disposer des conditions nécessaires pr échapper aux tutelles. 1 des missions de école. Philosophie de éducation pense que école sert à émanciper le jeune : 
\begin{enumerate}
\item Mission d'émancipation : faire de individu quelqu'un de pensant par lui-même grâce à l'instruction. Mission qui entre en conflit ac mission de socialisation. \\
\item permettre à individu de devenir 1 être social (Emile Durkheim) comme membre d'1 ou plusieurs collectifs (famille, milieu de vie, catégorie sociale, culture...)
\end{enumerate}

\item époque actuelle : mise en tension des deux missions car affaiblissement des repères d'identifications collectives portée / école + montée de individualisation ds mondialisation.\\

\item pr bcp de jeunes, école peine à être lieu où acquiert sa liberté et autonomie au sein de la Cité. perçue comme celle qui condamne à devenir individu qui réussit ou qui échoue. \\

\textbf{3. Le rôle de l'école.} \\

\item ts membres de communauté éduc doivent se mobiliser pr inverser tendance et venir en aide aux enfants les + exposés.\\

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Crise de l'adolescence et rôle de l'école.} \\

JEAMMET Philippe (dir), \textit{Adolescences}, 2002, p. 176-177 \\
 
<< société a changé, et avec elle relations qu'entretenaient enseignants et élèves, ens et parents, parents et enfants. Ces relations st affectée / modification de nos valeurs, en particulier rapport à la << liberté >>, à << autorité >> dans un contexte éco qui fait de la scolarité secondaire la mise en orbite soit de l' <<échec>>, soit de la <<réussite>>. [...] \\
Faire fonctionner le << groupe classe >>, pour que les jeunes se soutiennent entre eux face aux angoisses à propos de l'avenir, et être vigilant à ces groupes << SOS >> de fond de classe, dt agitation témoigne du mal-être.>> \\
Dans étab où équipe enseignante soudée, infos s'échangent sur élèves. Cela permet de mieux appeler l'attention des parents ou du médecin scolaire sur évntuels troubles de personnalité.\\
\end{minipage}
}

\item faut faire comprendre aux élèves qu'ils ne peuvent pas se construire sans la concurrence aux autres.\textbf{ Ecole est lieu où on apprend à connaître les inégalités de soi aux autre pr se reconnaître soi-même}, différent et unique, ms pas seul au monde. \\

\item Comment école peut atteindre ce double objectif ?
\begin{enumerate}
\item en s'opposant, / dispositifs éducatifs, à confusion des âges. \\
\begin{enumerate}
\item A âge ado, important de marquer fin de enfance. Ms dep 20 ans, disparitions des rituels d'intégration sociaux. flou règne entre 12 et 25 ans.\\
\item Moment sans limite précise de sortie de enfance : 10-12 ans. Mutation de société engendre difficultés pr certains jeunes : 
\begin{enumerate}
\item passage de celui qui gère la cour d'école à celui qui subit la cours du collège. Possède pas ttes les clés : peut générer certaine angoisse.\\
\item passage de reconnaissance comme << grand de primaire >> au vécu du << petit du collège >>. Jugent svt mal accueillis / élèves plus grands. Crise d'identité générée / ce changt de perspective peut être d'autant plus grave qu'elle se situe au début de ado.\\
\end{enumerate}

\item pose question des rituels d'intégration sociale
\begin{enumerate}
\item pr marquer sortie de enfance et entrée ds ère de responsabilisation. 13 ans = juridiquement en France, âge de responsabilité pénale.
\item pr marquer entrée ds âge adulte. étab scolaire, mairies doivent organiser des cérémonies pr marquer ce moment décisif de rupture.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item svt familles ne se rendent pas compte qu'une travail bien encadre sur limites, dangers, risques, peut permettre d'éviter que jeune n'aillent rechercher sensations extrêmes.\\
\item \textbf{transgresser : pr ado, moyen de prospecter les limites, tester, mesurer les interdits.} Important que adulte ne se laisse pas prendre au jeu de transgression qu'expérimente ado. S'agit pas d'être laxiste ms travailler sur limites et régulation possible.\\

\item qd interdit, au nom du principe de << précaution >> ds cours de récréation jeux de balles, rallyes d'orientation nocture... qui amène à travailler avec le jeune les peurs et dangers, on ne s'étonne pas du résultat.
\begin{enumerate}
\item pr qq cas médiatisés, regrettable, on empêche l'ado de se préparer à gérer son passage à la maturité.\\
\end{enumerate}

\textbf{4. l'importance des relations école-familles pour construire l'identité de l'élève} \\
\textit{4.1 L'ado entre identité de l'élève et identité de personne.} \\

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Favoriser de bonnes relations parents-enseignants} \\

\textit{Circulaire du 25 août 2006 sur le rôle et la place des parents à l'école.}

\begin{enumerate}
\item Tt mettre en oeuvre pr que parents puissent pde connaissance des résultats scolaires de enfant.\\

\item parents doivent être prévenus rapidement de tte difficultés rencontrée / élève (scolaire ou comportementale). Question de assiduité scolaire (élément fondamental de la réussite) attention particulière. Utilisation des SMS et autres moyens d'Internet doivent permettre des échanges + rapides avec les parents (absences, réunions...)
\begin{enumerate}
\item \textit{ce que circulaire dit pas : si sanctions prononcées sans dialogue suffisant au préalable, svt effet contraire : radicalisation, marginalisation, exclusion}.
\end{enumerate}

\item Organisation de rencontres collectives : pr ensemble des parents (info de rentrée, parents d'élèves nllement inscrits), pr 1 groupe de parents (par classe ou en sous-groupe).\\
\begin{enumerate}
\item \textit{Nécessité d'adapter taille du groupe de parents au prob à traiter, pr éviter de stigmatiser familles dt enfants rencontre difficultés.}
\end{enumerate}

\item Rencontre individuelle ac enseignants et autres personnels. Cadre adaptés à demande, respect de confidentialité des propos échangés. \\
\begin{enumerate}
\item \textit{certaines familles ont pas habitude des rencontres ou maîtrise pas bien langue française. Pierre Bourdieu : ont << habitus primaire >> éloigné de << habitude secondaire >> imposé / école. Doit prendre en compte cette distance, faire effort d'adaptation nécessaire}  \\
\end{enumerate}

\item dialogue avec parents fondée sur reconnaissance mutuelle des compétences et missions des uns et des autres (professionnalisme des enseignants ds fonction, responsabilités éducatives des parents) + souci commun respect de personnalité de élève.\\
\begin{enumerate}
\item \textit{ATTENTION : ne veut pas dire confondre les rôles. ce n'est pas pr prof ou CPE abdiquer ses prérogatives. Faut que chacun connaissent et reconnaisse clairement fonction et prérogative de autre.} \\
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Trois concepts fondamentaux caractérisent la théorie de la reproduction. \\ }

BOURDIEU Pierre, PASSERON Jean-Claude, \textit{La Reproduction, éléments pr une théorie du système d'enseignement}, 1970.\\

\textit{distance habitus primaire et secondaire responsable de la \textbf{violence symbolique} exercée / école à son insu envers enfants des milieux moins favorisés. Rend compte à elle seule du phénomène de \textbf{reproduction des inégalités sociales} au coeur du fonctionnement de école.} \\

\begin{enumerate}
\item \textbf{capital culturel} : tte ressources culturelles d'un individu (bien, diplômes, rapport au savoir et école). dépend du milieu social. corrélé au capital éco (revenus, patrimoines) et social (relations sociales). \\
 \item \textbf{habitus} : système de représentations de individus, oriente son comportement, ambition, projets. façon de s'habiller, d'évoluer, de penser le monde.  Construite pdt phase de socialisation ds famille puis école.\\
 \item \textbf{Violence symbolique} : façon dt s'exerce fonction de reproduction de école. Fonction de reproduction des inégalités de école passe inaperçu à cause d'1 pensée : si je ne réussit pas, c'est que je ne suis pas doué. Selon Bourdieu, échec scolaire dû à trop grande distance chez enfant de classe dominée, entre habitus primaire (famille) et secondaire (école). Distance fait obstacle à intériorisation de habitus secondaire.\\
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\item Sur plan dvpt psycho de ado, pcpal enjeu de bonnes relations entre collège-parent : pas s'installer \textbf{dichotomie entre personne de enfant et personne de élève.} Famille : fil de  qq'1, à école : élève de classe.\\

\item relation parent-école ont fonction de \textbf{prévenir césure psycho} ou réagréger personnalité du jeune en lui montrant que parents et enseignants st acteurs conscients et partenaires de son dvpt.\\

\item Apprendre à ado qu'on est 1 tt en évoluant dans monde différent (école, famille, club de sport...) sans rompre identité perso. \\

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Ambivalence du concept de communauté éducative.} \\

DE SINGLY François, <<Communauté éducative ou société scolaire démocratique ? >>, MADIOT Pierre (dir), \textit{Enseignants, parents, réussite des élèves, quel partenariat ?}, 2010 \\

\begin{enumerate}
\item Pas 1 seule communauté éduc :1 scolaire, 1 familiale. parents 2nd ds la scolaire et 1er ds la familiale.\\
\item << Tant que nous raisonnerons avec une catégorie inexacte << communauté éducative >> pour ne désigner que la << communauté éducative scolaire >>, tensions resteront. >>
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\textit{4.2. Les parents connaissent mal l'école de leurs enfants} \\

\item Indispensable que parents et enseignants partagent même valeurs constitutives du << contrat social >> français : refus de violence, refus des préjugés et des discrimination, dvpt du sens des responsabilités, de la solidarité entre les personnes. \\
\begin{enumerate}
\item qd pas le cas, étab scolaire peut pde initiatives citoyennes (organisation de débats, d'info impliquant parents travaillant ds secteurs de vie en société : justice, santé, aide sociale...).
\end{enumerate}

\item pr certaines familles menacées de rupture sociale, compréhension des missions de école difficile. \textbf{Faut donner à voir aux élèves et parents la légitimité de école}. But : aider personnel d'éducation à déminer tt ce qui peut faire obstacle aux bonnes relations entre parents et école.\\
\begin{enumerate}
\item niveau CPE : qualité du dialogue avec parents pt central de sa mission. Si veut aider ado à construire leur identité personnelle pr construire 1 projet professionnel.\\
\end{enumerate}

\item construction d'1 école de réussite pr ts implique que : au lieu de se regarder en chiens de faïence, parents et personnel s'épaule ds respect de complémentarité de leurs rôles respectifs.\\ 
\begin{enumerate}
\item chacun veut réussite des enfants. ts font de leur mieux et quand ils se rencontrent : svt dialogue de sourds. Svt, CPE parle et parents écoutent, inquiets ou affectants de l'être, face à ce qu'ils entendent.\\
 \end{enumerate}

\item meilleur présence des parents d'élèves ds école : permet soutien réciproque. Peut améliorer : 
\begin{enumerate}
\item condition d'accomplissement missions de étab scolaire \\
\item mise en situation d'apprentissage des jeunes \\
\item choix d'orientation désirés des jeunes pdt cursus. \\
\end{enumerate}

\item démocratiser école, c'est partager savoirs concernant son organisation, son fonctionnement, ses programmes.\\

\item \textbf{Familles comprennent - - une école devenue svt opaque.} Fonctionnement, paliers d'orientation, contenus, méthodes péda : rien à voir avec génération précédente.\\
\begin{enumerate}
\item médias communiquent pas sur école. Souffre qu'aucune émision tv ne lui consacre 1 rubrique sur système scolaire.\\
\item Ds d'autres pays européens, émissions régulières sur enseignement de physique, choix d'1 LV1 en primaire, orientation professionnelle.\\
\item Trop svt, documents relatifs à école primaire et programme st présentés comme s'ils avaient tjs existés. Explique pas aux parents pourquoi et en quoi ils ont changés.\\
\item Action << La malette des parents >>. mise en place en 2009 à Créteil. élargie à tte France. But = pas de se susbstituer aux réunions parents-profs ms expliquer aux familles organisation d'un collège.\\
\begin{enumerate}
\item bilan de cette action : plus d'implication des parents, plus de rdv individuels ac profs, plus d'investissements ds organisations de parents, plus gd contrôle des enfants à la maison.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item Enjeu = construire 1 réseau de connivences autour de école comme il existait il y a 40 ans. Pr permettre aux parents qui ne comprennent pas, de pvr s'adresser à 1 autre parent résidant à proximité pr avoir réponses.\\
\begin{enumerate}
\item 2012 : âge moyen d'1 mère d'1 enfant scolarisé en 6e : 42 ans (source : INSEE). Elle a été scolarisée au tt début du collège unique. époque où barrière du collège était fin 5e. classe de 4e atteinte que par minorité.\\
\item si enfant atteignent cette classe, bcp de parents pensent que c'est la même école. croiront que enfant a passer pcpaux obstacles alors qu'aujourd'hui tt reste à faire.\\
\item Repères de école des parents et aujourd'hui pas les mêmes.
\begin{enumerate}
\item en 75, pour être parmi les 50 \% les + instruits de la génération 16-22 ans, il fallait obtenir le BEPC. 2014 : Bac + 2. \\
\item en 75, diplôme pr être embauché : CAP (diplôme de niveau V). Apparaissait comme sésame important. En 2014, aux yeux des familles ouvrières, est dévalorisé. Sésame minimum pr entrée ds monde du travail : Bac +2 (jugé accessible pr bcp d'enfants).\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\fbox{
\begin{minipage}{19cm}
\textbf{Les dominés aux études longues}  \\

SCHWARTZ Olivier, \textit{Le Monde des débats}, janvier 2000 \\

<< jeunes familles pop st socialisés à école et ds jeunesse lycéenne. reproduiront pas culture de leurs parents. Ms pr autant, viendront pas s'intégrer aux classes moyennes. Ont svt 1 BEP, bac technique, 1 année de DEUG. avenir sera celui d'1 ouvrier, d'1 employé. seront soumis à domination, pression, précarité éco croissante. seront 1 groupe de dominés : trop scolarisés pr ressembler à des classes pop, trop précarisés pr qu'on puisse parler de classe moyennes.\\
\end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}

\item Pr améliorer circulation de info entre école et famille : création d'associations d'ancien élèves montrerait que école lieu de construction de avenir. Atout pr donner espoir aux familles et aider ado à construire image d'1 collectif auquel il puisse s'identifier.\\

\item Messages contradictoires enseignants-parents peuvent que perturber représentations du jeune. Ds malentendus, trouve aussi problème de tte la société.
\begin{enumerate}
\item détresse et misère de certaines familles. Enseignants démunis.\\
\item multiplication lieux d'apprentissages qui fragilisent école : tv, jeux vidéos, internet. Flox d'info : élèves ne savent pas trier vrai ou faux. bcp adhèrent à groupes de pressions ss s'en rendre compte : ont besoin de se construire des << nous >> autre que le << nous >> familial, pr en extraire le << je >> . \\
\item incompréhension de certains professionnels face à situation de certaines familles. Lié au fait que CPE et famille vivent ds lieux différents, issus de milieux sociaux éloignés.\\
\end{enumerate}

\item pr construire bonnes relations parents-école, faut vaincre peurs réciproques, difficultés, tensions, incompréhension qui bloquent situation.
\begin{enumerate}
\item peur des familles bloquent discussion : trop svt voient prof que quand prob, peur du jugement de enseignant sur rôle de parent, peur face au pvr des enseignants et de institution, peur de avenir pr enfant.\\
\end{enumerate}

\textit{4.3. Les conditions d'un dialogue véritable}

\item Dialogue entre adulte veut pas dire consensus permanent. Peut vouloir dire \textbf{confrontation exigeante de points de vue contradictoires}. Faut passer d'une situation de défiance à une situation de confiance.

\item quels obstacles faut-il éviter ?
\begin{enumerate}
\item Du côté personnel de étab : 
\begin{enumerate}
\item pas accepter discussion, débat. Critique tjs vécu comme mise en cause \\
\item considérer tt désaccord, tt pt de vue différent comme conflit impossible à résoudre \\
\item avoir des difficultés à prévoir, dès début de année, ds son emploi du temps, plages possible pr réunion avec parents.\\
\item considérer parents comme << utiles >> pr voyages scolaire, certaines activités, fête de école.
\end{enumerate}

\item Côté parents : 
\begin{enumerate}
\item parent pas tjs sur que jeune donne bonne info : d'où gêne qd CEPE leur apprend évènements qui a eu lieu à école.\\
\item réticence à entrer en conflit ac enseignant, surtt s'il apparaît que jeune << joue >> enseignant contre parents \\
\item inquiétude des parents à être en désaccord avec l'enseignant.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item Faut préférer la négociation d'1 compromis où chacun sait ce qu'il accepte à 1 consensus non réellement négocié qui peut engendrer 1 sentiment de frustration. 2 logiques à oeuvre : 
\begin{enumerate}
\item Faut pas s'occuper de intérêt privé ms fonder règles au service du bien général. que chacun accepte ces deux positionnements : soutien affectifs, accompagnement du côté famille; apprentissages scolaire du côté école.\\
\item ce qui permet aux 2 pôles de se rejoindre : reconnaître l'autre, ds respect de son rôle, droit à une parole différente. Pr rencontrer l'autre ds  1 respect mutuel qui construit le dialogue, tjs bien identifier clairement objet de rencontre. \\
\end{enumerate}

\item pr communiquer avec famille, être conscient que jeune tjs être au coeur de la rencontre, et qu'il faut tjs, au préalable préciser règles de échanges en termes de temps, contenus et objectifs.
















\end{itemize}
\end{document}